**SPARS** 即[專業錄音室協會](../Page/專業錄音室協會.md "wikilink")（**S**ociety of
**P**rofessional **A**udio **R**ecording
**S**ervices）的[首字母縮寫](../Page/縮寫.md "wikilink")。SPARS
碼（SPARS
Code）是[光碟錄音上以三個字母所構成的代碼](../Page/光碟.md "wikilink")，用以告知消費者採用哪一類型的[錄音機錄製和處理](../Page/錄音機.md "wikilink")，一般分為[類比](../Page/類比訊號.md "wikilink")（A）和[數位](../Page/數位訊號.md "wikilink")（D）兩種。此碼於1980年早期開始發展，並於1984年首次使用，但只有相當有限的代碼，使其漸漸停止使用。

## 代碼

這三個代碼所代表的意義如下：

  - 第一個字母：錄音過程中所使用的[錄音機](../Page/錄音機.md "wikilink")（Recorder）類型（數位或類比）
  - 第二個字母：[混音過程中所使用的](../Page/混音.md "wikilink")[混音座](../Page/混音.md "wikilink")（Mixing
    Console）類型（數位或類比）
  - 第三個字母：[母帶後製](../Page/母帶後製.md "wikilink")（Audio
    Mastering）所使用的類型（只有數位）

常見有如下三種類型：

  - **AAD**：以類比方式「錄音」（A），以類比方式「混音」（A），最後以數位方式「母帶後製」（D）
  - **ADD**：以類比方式「錄音」（A），而「混音」和「母帶後製」皆以數位方式處理（D）
  - **DDD**：「錄音」、「混音」和「母帶母帶後製」，所有流程皆以數位方式處理（D）

也有少數為 DAD 方式製作的錄音。

因為[CD是一種數位媒體](../Page/CD.md "wikilink")，因此CD一定是以數位的方式來進行母帶後製與最後的輸出（若採用類比方式進行母帶後製，則必須多經過一道A/D與D/A轉換，會造成不必要的音質失真），因此CD的SPARS碼最後一個字母永遠是「D」。

由於數位錄音是在
70年代中期才漸漸出現的，在此之前的錄音在[CD上都將會是AAD](../Page/CD.md "wikilink")──皆已經過「數位化（digitally
remastered）」。這表示原始的類比母帶經過A/D轉換過程，成為數位形式。不過這並不意味着經過任何額外的編輯或混音，雖然也有可能如此。

## 局限性

結果到了90年代中期，混亂不清和不規則的代碼，使其最終被當初的提出者建議停止使用。也使得新出版的CD很少加上SPARS碼。

### 含糊不清

這個代碼最主要的局限是僅僅標示出所使用的器材類型，而未考慮到處理過程中是否真有積極使用。例如在混音階段（第二個代碼），有許多DDD錄音可能實際是先將數位轉換成類比，並在類比混音座上完成混音，最後再轉成數位母帶，以此贏得略有關聯的「D」。這是因為在當時大型數位混音座價格仍非常昂貴，而相對技術已臻成熟的類比混音座則相對便宜許多。唱片業看準許多對錄音工程一知半解的消費者，皆迷信DDD即代表最佳品質，因此故意設法讓自己的CD能掛上DDD的標示，來提高銷售量。

除此之外，許多曲目在錄音或混音時，會加進一些來自類比或數位的不同錄音片段，卻一律標示為DDD，這也使得標示代碼更加混亂。

### 無法反應真實品質

許多錄音師與音響專家漸漸認為，不應該以SPARS碼作為錄音品質的指標。現在存有很多品質不佳的DDD錄音，且有很多卓越品質的AAD錄音。尤其是早期的數位錄音，由於錄音技師尚缺乏新技術的使用經驗，因而不知該如何取得最佳效果。即使是在數位錄音機日益普及的今天，一些優秀的類比混音座，可能音質還更勝那些廉價的數位混音座。所以包括流行樂在內的許多專輯，其實仍使用AAD製作，且有極其卓越之聲音品質。

## 範例

  - [Weezer](../Page/Weezer.md "wikilink") – The Blue Album (1994) – AAD
  - [U2](../Page/U2.md "wikilink") – The Unforgettable Fire (1984) – ADD
  - [ABBA](../Page/ABBA.md "wikilink") – The Visitors（1981，1984 以 CD
    銷售）– DDD
  - [Wendy Carlos](../Page/Wendy_Carlos.md "wikilink") – [Switched-on
    Bach 2000](../Page/Switched-on_Bach_2000.md "wikilink") –
    DDDD（額外的「D」指的是實際演奏音樂的樂器也是數位式的，且該錄音是以數位方式錄音、混音和製作母帶）
  - [Amy Grant](../Page/Amy_Grant.md "wikilink") – Lead Me On (1988) –
    DDD
  - [Amy Grant](../Page/Amy_Grant.md "wikilink") – Heart In Motion
    (1991) – AAD
  - Kenny Roberts – You're My Kind Of People (1988) –
    DDA/DDD（數位錄音和混音，不過最初銷售的只有類比格式。於 2000 年代初期以
    CD 銷售。）
  - Kenny Roberts – It Only Makes Me Cry (Forgetting You) (1988) –
    DDA/DDD（數位錄音和混音，不過最初銷售的只有類比格式。於 2000 年代初期以 CD 銷售。）
  - [Simple Minds](../Page/Simple_Minds.md "wikilink") – Street Fighting
    Years (1989) – DAD
  - [Celine Dion](../Page/Celine_Dion.md "wikilink") – Unison (1990) –
    AAD, DDD（第四軌）

## 參閱

  -
[Category:唱片](../Category/唱片.md "wikilink")
[Category:音訊工程](../Category/音訊工程.md "wikilink")